---
title: 整数的2次幂分解
description: 给定一个正整数N，找到所有的可能解使得这些数字之和等于N
date: '2018-10-10T02:46:50.792Z'
published: true
cover: ./algorithm.png
coverAuthor: unknown
coverOriginalUrl: https://miro.medium.com/max/1105/0*gy5hAiFcQydBAa4K.png
---


# 一个整数的2的幂次分解问题

## 1. 问题描述

 有这样一个数列
$$
1\ 2\  4 ... 2^n...  其中n \ge 0
$$
其中每个数字仅有两个，给定一个正整数N，找到所有的可能解使得这些数字之和等于N。
<!--more-->


## 2. 解法

​	这个数列的每个元素恰好对应于2进制数的每一位所代表的大小，而这里每个数有两个，那么每一位上可以取{0，1，2}。

**Example**

​	例如数字6的二进制数为 **0110**(4+2)，那么按照上面的条件同样可以写为 **0102**（4+2x1）、 **0022**(2x2+2x1)。一共三种写法。

###  解法一

​	通过递归的方法计算所有的可能数，从最高为开始扫描。因为每一位可以取0，1，2，那么可以判断最高位这些值是否合法，如果合法且有剩余，那么剩余的值又可以往后面放，当剩余值为0的时候组合计数加一。从而形成递归的方式。程序代码略。

### 解法二

​	每个二进制数的每一位最多为1，那么如果我们将一个数分解为两个数之和，然后再通过计算这两个数的占用情况，就可以得到可以每位可以为2的情况。

例如6可以分解为

$$6+0 = 0110+0000=0110\\\\
 5+1 = 0101+0001 = 0102\\\\
 4+2 = 0100+0010 = 0110\\\\
 3+3 = 0011+0011 = 0022
$$
这里仅需进行到 $\lceil n/2\rceil$
因为往下计算是对称的，所以可以直接跳过。当然计算出来的结果可能有重复，然后把重复的值去除就行了。不难得出这个算法的时间复杂度为0(n).

c++代码如下：

```cpp
#include <iostream>
#include <string>
#include <bitset>
#include <unordered_set>
/* 问题描述
	有这样的一个数列 1 2 4 ...2^n... n>=0
	每个数字都有2个，给定一个数number
	问有多少种组合使得这些数相加为number
*/
//这里假定数字占4个字节
size_t solution(unsigned int n) {
	std::string res(32, '0');
    //通过unordered_set去除重复元素
	std::unordered_set<std::string> s;
	for (int i = 0; i <= n / 2; i++) {
		std::bitset<32> v1(i);
		std::bitset<32> v2(n-i);
        //获得结果字符串
		for (int i = 0; i < 32; i++) {
			res[i] = v1[i] + v2[i] + '0';
		}
		s.emplace(res);
	}
	return s.size();
}
```

### 解法三

解法二的思想是通过排列的方式进行的，下面是一些观察。

  1. 对于二进制数**1000** 如果第一位数字**1**后面有零，代表没有数，那么第一位的**1**可以通过后一位的占用**2**来代替 即**0200**。同理如果第三位的**2**后面有零，那么**2**其中的一个**1**也可以向上面一样通过前一位占用**2**来代替，即**0120**。以此类推还可以写为**0112**。一共四种，我们可以得到如下规律对于这样的数**1{0}***，一共有0的个数+**1**种可能。
  2. 那么自然而然的想到通过每次截断**1**来计算可能数，如**10001000**通过划分**1**来得到可能数 **1000/1000**，“/” 前共有4种可能，后面有4种可能，那么一共有4x4的可能数。
  3. 细心发现，上面的分析不是完全的可能数。因为“/”后面的**1000**变为**0200**的时候对于“/”前面来说又多了一位0，当然这里只会多一位0，可以看上面1的分析，所以“/”前面的仅能多往后移一位。
    1. 通过1和2的分析可以的出解法二的计算过程，当“/”前面的数占据后面多出来的0的时候，出现下列情况





![](https://i.loli.net/2018/10/20/5bcadd444d8dc.png)

 	xxx为“/”后的数字首位为0的情况。

​	首位为0的情况如何计算呢?可以通过当前

​	综合分析，总共的组合数应该是1的结果加上3的结果。

![](https://i.loli.net/2018/10/20/5bcadd70e89ff.png)



可以通过计算“/”前面为0的情况与斜杠后的情况的排列，加上前面占据“/”后一位0的情况。

c++代码如下

```cpp
size_t solution2(unsigned int n) {
	//方法通过记记录两个数并利用排列的方法计算 
	//本例的数字都是32位所以复杂度为O（32）
	//一般情况下 O（log n）n的二进制数长度
	
	//首先把末尾的1给移走 因为最后一位为1不影响
	while (n & 1) n >>= 1;

	auto num = std::bitset<32>(n);

	size_t count_zero = 0; //记录从最低位开始扫描到1时所遍历到的0的个数
	size_t front_zero = 0;//记录分割前一次的首位为0的数量，方便下次计算
	size_t pre_res = 1; //分割前一次组合的结果

	//从最低到高扫描
	for (size_t i = 0; i < 32; i++)
	{
		//当前位为0的时候
		if (num[i] == 0) { count_zero++; }
		//当前位为1的时候 
		else {
            /*
            auto front_zero_temp = front_zero;
            //结果为 1 和 3 的分析结果
            pre_res = (count_zero+1)*pre_res+front_zero_temp;
            //计算当前首位为0的情况，方便下次使用
            front_zero = count_zero*pre_res+front_zero_temp
            由于这样会引入新的局部变量，简化为下面的式子
            */
            
			//计算首位为0的情况，方便下一次的计算
			front_zero = (count_zero)*pre_res + front_zero;
			//本次切割总共的写法
			pre_res = front_zero+pre_res;
			//归零计数
			count_zero = 0;
		}
	}
	return pre_res;
}
```

不难分析出时间复杂度O(logn)

### 总结

​	解法二是一个很优美的解，简单优雅，通过这种分解的方法还可以不仅课计算个数为2的解还可以解其他个数的解。只需要将分解的因子变为相应的个数。

​	解法三是通过一些分析和总结规律得出的，时间复杂度比较低，但是不怎么好扩展成其他的解。



（完）

​																						2018.10.19

created by ehds

